% \wikiskriptum{NME01}

\section{Reprezentace čísel v počítači}
2 základní způsoby:
\begin{itemize}
	\item \underline{celá čísla}:
	      \begin{itemize}
		      \vspace{-1 em}
		      \item datový typ \underline{integer}: \stackengine{\stackgap}{\(\toverbrace{ 2 \text{ byty} = 16 \text{ bitů} }  \)}{\scriptsize{záleží na konkrétním programovacím jazyce}}{O}{c}{F}{T}{S} \(  = 2^{16} \text{ čísel} \implies \text{ rozsah } \langle -2^{15},2^{15}-1\rangle  \)
		      \item datový typ \underline{longint}: \(  4 \text{ byty} = 32 \text{ bitů} = 2^{32} \text{ čísel} \implies \text{ rozsah } \langle -2^{31},2^{31}-1\rangle  \)
	      \end{itemize}
	\item \underline{reálná čísla}:
	      \begin{itemize}
		      \item[=] floating point, pohyblivá desetinná čárka
		      \item vyjádříme jako: \( \tunderbrace{ \text{znaménko} }^{\pm}_{1 \text{ bit}}\times \tunderbrace{ \text{mantisa} }^{5,4827311\ldots}_{\text{int/longint}}\times  \) \stackon{exponent}{\scriptsize{\( 10^{\pm e} \)}} \(  \leftarrow  \) uložena v binární soustavě
		      \item \underline{matisa} (=signifikand):
		            \begin{itemize}
			            \item počet bitů určuje \underline{přesnost} čísla \( \rightarrow \) \underline{omezená} datovým typem (float/double)
			            \item číslo reprezentováno ve dvojkové soustavě: \( \tunderbrace{1,\ldots}_{\text{interval } \left< 1,2 \right>}\cdot 2^{e} \)
			            \item interval \( \left< 1,2 \right>  \) je rozdělený rovnoměrně a do paměti se uloží jen čísla \( 1,1+\varepsilon,1+2\varepsilon,\ldots ,2 - \varepsilon \rightarrow \)  \underline{strojové \( \varepsilon \)} = nejmenší \( \varepsilon \), které po přičtení k jedničce dá číslo odlišné od jedničky (např. \( 1+\frac{\varepsilon}{2} = 1 \), ale \( 1+\varepsilon \neq 1 \))
			            \item čím \underline{více platných číslic} \( \implies \) \underline{menší \( \varepsilon \)}
			            \item na intervalu \( \left< 2, 4 \right> \) jsou také čísla rozdělena rovnoměrně krokem \( \varepsilon\cdot 2^e \)\\
			                  \( \implies \) interval rozdělen jako \( 2,2+2\varepsilon,\ldots,4-2\varepsilon \)\\
			                  \( \implies \) obecně pro libovolnou soustavu o základu \( \beta \) platí, že velikost kroku na intervalu \(\left<\beta^{e},\beta^{e+1} \right>\) je \( \varepsilon = \beta^e\cdot\varepsilon_\text{min} \)
		            \end{itemize}
		      \item \underline{přesnost}:
		            \begin{itemize}
			            \item \underline{jednoduchá přesnost}:
			                  \begin{itemize}
				                  \item  \( 4 \) byty  \( = 32 \) bitů \( = 1 \) znaménko \( \times \) 23 mantisa \( \times \) 8 exponent
				                  \item strojová přesnost: \( \varepsilon_m = 2^{-23}\doteq 10^{-7} \) \ldots 7 dekadických cifer přesnosti
			                  \end{itemize}
			            \item \underline{dvojnásobná přesnost}:
			                  \begin{itemize}
				                  \item 8 bytů = 64 bitů = 1 znaménko \( \times \) 52 mantisa \( \times \) 11 exponent
				                  \item strojová přesnost: \( \varepsilon_m = 2^{-52} \doteq 10^{-16} \) \ldots 16 dekadických cifer přesnosti
			                  \end{itemize}
		            \end{itemize}
	      \end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Generátory náhodných čísel}
\begin{itemize}
	\item  počítač je \underline{ryze deterministický} \(\implies\) problém generace skutečně náhodných čísel
	\item metody Monte Carlo = metody užívající generátory náhodných čísel
	\item programovací jazyky mají základní knihovny pro generování náhodných čísel, ale ty jsou obvykle \underline{generovány s} nějakou \underline{periodou}
	\item dalším problémem je tzv. \underline{sekvenční korelace} = korelace po sobě jdoucích náhodných hodnot
	\item lze generovat náhodná čísla i s nějakým rozdělením \(f(x)\rightarrow\) primitivní funkce musí být invertibilní, abychom mohli psát \(\underline{x = F^{-1}(y)}\), kde \(y \in \left<0,1 \right>\), \(y\) je náhodné číslo a \(x\) hledáme podle rozdělení
\end{itemize}
